欺凌香港電台 - 區家麟

欺凌香港電台 - 區家麟

香港電台新聞截圖

罵香港電台，是建制派閒來無事的消遣娛樂。

最順口的罪名叫「偏頗」。香港電台確實抵罵，有一個最偏頗的節目叫《警訊》，香港電台厚愛香港警察，連續46年，香港警察獨享尊崇，佔領大氣電波，每星期宣揚自己有幾威武有幾辛勤，協助建立警隊正面英勇形象。按建制派議員的邏輯，節目要講「平衡」嘛，現時民意有超過一半人對警察信任度只有零，理應在《警訊》中撥一半時間，讓市民批評警隊，才叫公道，是不是？

香港電台很偏心，整個政府幾十個部門，明明每個公務員都奉獻一生鞠躬盡瘁，為何警隊擁有自己的節目？長年在電視黃金時段往自己臉上貼金，對其他政府部門不公平，消防、懲教、海關、食環署的外判清潔工呢？難道他們不辛苦、工作不重要？

又有一個常見罪名叫「不平衡」，反對政府的聲音較多云云。首先望望節目表，你會發現香港電台大把節目風花雪月，也製作不知幾多主旋律節目，例如高鐵開通了，談談大好河山，高鐵沿線好去處；政府不是說中史教育不足嗎？香港電台有節目教你認識祖國人文；政府不是說要重視青年體育嗎？香港電台有時段直播學界體育比賽。

時事節目被訪者選擇不平衡？廣播處長說粗略統計受邀嘉賓其實建制派較多。若如此重視「平衡」，每日警謊記者會直播幾小時，是否也應全程直播民間記者會才算平衡？再說，什麼才叫「平衡」？例如有個話題要評價林鄭月娥施政，是否正反意見各佔一半才叫平衡？但林鄭民望創下史上新低，反對與支持比率約為八比一，那麼是否節目中批評林鄭的人要八倍於支持林鄭的人，才算反映市民聲音？

對傳媒工作一知半解的人，常以「平衡」為高尚、「中立」當作光環。有一個比喻最近很多人用，甲說現在天晴，乙說現在下雨，難道記者引述甲乙兩人的話就叫平衡報道？記者天職，當然是走出室外看清楚是晴是雨。常聞的「客觀中立」只是手段，終極目標是尋真，或盡量接近真相。意見紛紜時不妨中立，聽聽各方意見，但當涉及事實，真相不需假象去平衡，黑與白之間，沒有中立餘地。

利申，本人是香港電台兼職主持。常常聽聞「香港電台收政府錢，做乜反咬政府」？重要的事要講一萬次：世上沒有「政府錢」這回事，錢都是公帑，即是人民的錢、你交的稅。我們服務市民，不是服務政府高官，更非服務沒有民意基礎的權貴。

區家麟